**新县**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[信阳市下属的一个县](../Page/信阳市.md "wikilink")，地处河南省最南端的[大别山区](../Page/大别山.md "wikilink")，南临湖北，面积1551平方公里，2010年常住人口27.5万。是全国爱国主义教育示范基地，全国文明县城，国家双拥模范县，国家全域旅游示范区。2018年8月1日，河南省政府常务会批准新县退出贫困县。

## 历史文化

1933年10月，[国民政府以当时河南省政府主席](../Page/国民政府.md "wikilink")[刘峙的字](../Page/刘峙.md "wikilink")“经扶”为县名设置经扶县，治所在新集镇，督促“剿匪”。1947年8月28日，解放经扶县，设置经扶县爱国民主政府。12月，根据刘伯承、邓小平提议，改“经扶县”为“新县”。

新县是[红军的故乡](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，将军的摇蓝。[第二次国内革命战争时期](../Page/第一次国共内战.md "wikilink")，这里是[黄麻起义的策源地](../Page/黄麻起义.md "wikilink")、[鄂豫皖苏区首府所在地](../Page/鄂豫皖革命根据地.md "wikilink")、坚持大别山红旗不倒的中心地、[刘邓大军千里跃进大别山的落脚地](../Page/中国人民解放军第二野战军.md "wikilink")，先后诞生了[红四方面军](../Page/红四方面军.md "wikilink")、[红二十五军](../Page/红二十五军.md "wikilink")、[红二十八军等主力红军](../Page/红二十八军.md "wikilink")，培育了[许世友](../Page/许世友.md "wikilink")、[李德生](../Page/李德生.md "wikilink")、[郑维山等](../Page/郑维山.md "wikilink")93位叱咤风云的共和国将军和省部级以上领导干部，献出了吴焕先、[高敬亭等](../Page/高敬亭.md "wikilink")5.5万优秀儿女的宝贵生命，是全国著名的[革命老区和将军县](../Page/中国共产党革命根据地.md "wikilink")。

## 行政区划

目前下辖：新集镇、沙窝镇、八里畈镇、吴陈河镇和苏河镇；周河乡、浒湾乡、千斤乡、[陈店乡](../Page/陈店乡.md "wikilink")、卡房乡、郭家河乡、箭厂河乡、泗店乡、陡山河乡和田铺乡。

## 经济

新县地处[大别山腹地](../Page/大别山.md "wikilink")，鄂豫皖三省结合部，东襟[合肥](../Page/合肥市.md "wikilink")，南视[武汉](../Page/武汉市.md "wikilink")，北达[郑州](../Page/郑州市.md "wikilink")，[京九铁路](../Page/京九铁路.md "wikilink")、[106国道](../Page/106国道.md "wikilink")、[大广高速公路纵贯全境](../Page/大广高速公路.md "wikilink")，素有“三省通衢”和“中原南门”之称。全县总面积1612平方公里，辖15个乡镇、1个管理区，205个行政村（居委会），人口32.17万。是一个以林为主的山区县。新县物产丰富，资源充足。盛产林果、茶叶、中药材等，其中，[板栗](../Page/板栗.md "wikilink")、[银杏](../Page/银杏.md "wikilink")、[茶叶](../Page/茶.md "wikilink")、[油茶](../Page/油茶.md "wikilink")、野生[猕猴桃品质产量均居河南之冠](../Page/中華獼猴桃.md "wikilink")，被国家林业局誉为全国名特优经济林“板栗之乡”、“银杏之乡”。

2009年，全县生产总值完成53.65亿元，财政一般预算收入11773万元，城镇居民人均可支配收入11675元，农民人均纯收入4877元。现有耕地19.6万亩。粮食作物以[稻谷为主](../Page/稻.md "wikilink")；经济作物有茶叶、油茶、板栗、银杏、山野菜等；森林覆盖率为45.9%；主要树种有[松树](../Page/松科.md "wikilink")、[杉树](../Page/杉木.md "wikilink")、银杏树等。

## 高等教育

  - [信阳涉外职业技术学院](../Page/信阳涉外职业技术学院.md "wikilink")（民办 专科）

## 人物

  - [李德生](../Page/李德生.md "wikilink")：中国人民解放军上将，中共[安徽省委书记](../Page/安徽省.md "wikilink")、[中国人民解放军总政治部主任](../Page/中国人民解放军总政治部.md "wikilink")、[中国人民解放军国防大学首任政治委员](../Page/中国人民解放军国防大学.md "wikilink")，中共第十届、十一届、十二届中央政治局委员，第十届中央政治局常委，第十届中央委员会副主席。
  - [许世友](../Page/许世友.md "wikilink")：[中国人民解放军著名军事将领](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")、中华人民共和国开国上将。
  - [张体学](../Page/张体学.md "wikilink")：曾任[湖北省省长](../Page/湖北省.md "wikilink")。
  - [程世清](../Page/程世清.md "wikilink")：曾任[江西省省长](../Page/江西省.md "wikilink")、省委书记。
  - [高厚良](../Page/高厚良.md "wikilink")：[中国人民解放军空军政治委员](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")。
  - [范朝利](../Page/范朝利.md "wikilink")：中国人民解放军开国中将。

## 参考资料

[新县](../Category/新县.md "wikilink") [县](../Category/信阳区县.md "wikilink")
[信阳](../Category/河南省县份.md "wikilink")
[豫](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")